\documentclass[10pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[ansi]{umlaute}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[final]{listings}
\lstset{tabsize=2,basicstyle=\ttfamily\small}
\usepackage[draft]{fixme}
\usepackage{color}
\definecolor{LinkColor}{rgb}{0.0,0.0,0.0} 
\usepackage[
        bookmarks=true,
        bookmarksopen=true,
        bookmarksopenlevel={1},
        bookmarksnumbered=true,
        plainpages=false,
        pdfpagelabels=true,
        hypertexnames=false,
        pdftitle={},
        pdfauthor={Maik Schmidt},
        pdfcreator={},
        pdfsubject={},
        pdfkeywords={},
        final]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,
        anchorcolor=LinkColor,
        linkcolor=LinkColor,
        citecolor=LinkColor,
        filecolor=LinkColor,
        menucolor=LinkColor,
        pagecolor=LinkColor,
        urlcolor=LinkColor}

\newcommand{\hinweis}[1]{
\textbf{Hinweis:} #1
}

\title{Introduction to Utils}
\author{Maik Schmidt}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section*{Dokumenthistorie}
Dieses Dokument wird fortlaufend gepflegt. Die nachfolgende Tabelle gibt 
eine Übersicht über die Änderungen in einzelnen Versionen.\\

\begin{tabular}{|c|p{11cm}|}\hline
Datum & Änderungen \\\hline\hline
07.09.09 & Gliederung \\\hline
08.09.09 & Inhalt \\\hline
14.09.09 & Angleichen v. Konzept und Realität \\\hline
22.09.09 & Angleichen v. Konzept und Realität, komplett überarbeitet \\\hline
\end{tabular} 

\subsection*{Geplante Änderungen}
Folgende Änderungen sind bereits absehbar, wurden im aktuellen Dokument
berücksichtigt aber noch nicht umgesetzt:
\begin{itemize}
 \item Teilweise Überarbeitung und weitere Dokumentation!
\end{itemize}

\newpage
\section{Einführung}

Die Bibliothek "`org.sidiff.common"' fasst allgemeine, in vielen Kontexten
wiederverwendbare Funktionen zusammen. Sie bildet daher die Grundlage aller 
SiDiff-Module und Applikationen. 
Die Bibliothek ist hybrid ausgelegt und kann als OSGI-Bundle oder
als Bibliothek im Classpath der nutzenden Applikation eingebunden werden.
\footnote{Je nach Kontext werden beispielsweise Meldungen an einen ggf.
vorhandenen OSGI Logger oder aber an die Konsole übergeben}
Die OSGI spezifischen Teile werden durch den Aktivator
\textsl{org.sidiff.common.Activator} aktiviert.

\subsection{Klassen von Utilities}
Diese Bibliothek adressiert verschiedene Anwendungsgebiete. Die
Hilfsfunktionen verteilen sich dementsprechend auf die folgenden Klassen/Pakete.
\begin{itemize}
 \item org.sidiff.common.app (Bau von Applikationen)
 \item org.sidiff.common.collections (Ver-/Bearbeiten von Java-Collections)
 \item org.sidiff.common.crypto (Kryptographie und Lizenzierung)
 \item org.sidiff.common.exceptions (Einheitliche Ausnahmebehandlung)
 \item org.sidiff.common.io (Daten Ein-/Aus-/Übergabe)
 \item org.sidiff.common.lcs (Allgemeine lcs-Implementierung)
 \item org.sidiff.common.logging (Einheitlicher Protokoll-Mechanismus)
 \item org.sidiff.common.xml (XML Verarbeitung und Transformation)
 \item org.sidiff.common.util (Enthält nicht weiter gruppierbare Hilfsfunktionen)
\end{itemize}
Die Pakete enthalten zum Teil Klassen, die lediglich statische Funktionen bereitstellen.
Diese sind mit dem Suffix "`Util"' gekennzeichnet. Instanziierbare Klassen besitzen diesen
Suffix nicht.


\subsection{Abhängigkeiten}
Die Apache Bibliothek XERCES muss zur Laufzeit als Bibliothek im Classpath
oder aber als entsprechendes Bundle (org.apache.xerces) verfügbar sein.
Optional werden org.osgi.service.log (org.eclipse.osgi.services) und
org.osgi.framework (org.eclipse.osgi) genutzt.

\clearpage

\section{Application}

In diesem Paket werden Hilfsfunktionen, für den Bau von Applikationen angeboten.

\subsection{CommandLine}
Bitte in der Javadoc nachlesen.

\section{Crypto}
Dieses Paket umfasst einzelne Klassen und Applikationen zur 
\begin{itemize}
 \item Verschlüsselung von Konfigurationsdaten
 \item (Teil)Signierung von Konfigurationsdaten \\(Erlaubt gezielte Eingriffe in die Konfiguration in Abhängigkeit der Lizenz)
 \item Ver- und Entschlüsselung von Datenströmen \\(Schutz von Konfigurationsdateien)
\end{itemize}
Die hier bereitgestellte Funktionalität wird noch nicht benutzt und wird daher (noch)
nicht weiter beschrieben\footnote{\textbf{Überarbeitung notwendig!}}.


\section{Exceptions}
Dieses Paket stellt Klassen zur Ausnahme- (Exceptions) und Fehlerbehandlung (Runtime-Exceptions) bereit. Sie sind projektweit
als Basisklassen für eigene Exceptions zu verwenden um ein einheitliches Verhalten zu gewährleisten. So implementieren die bereitgestellten
Exceptions gewisse Automatismen, wie beispielsweise eine automatische Fehler-Protokollierung. Ferner werden aber auch einige Komfortfunktionen,
wie das Kapseln von inneren Exceptions bereitgestellt. 
Es gibt zwei zu verwendende Basisklassen:
\begin{itemize}
 \item SiDiffException
 \item SiDiffRuntimeException
\end{itemize}

\section{IO}
Die zu verarbeitenden Daten, Konfigurationen und Rückgabe-Kanäle werden häufig
\footnote{Auch zwischen den Modulen von SiDiff} in Form von Datenströmen übergeben.
Um die Handhabung von Datenstömen zu vereinfachen und zu vereinheitlichen\footnote{Zugriff
erfolgt einheitlich, unabhängig von der Quellen bzw. Senke (Dateien, Resource, Jar oder
Bundle, Strings für Zwischenergebnisse)} bietet dieses Paket unterschiedliche Funktionen an.

\begin{itemize}
\item IOUtil\\
	Allgemeine IO Funktionen um Datenstöme anzufordern.
\item MapUtil\\
	Zugriff auf persistente, getypte Maps.
\item ResourceUtil\\
	Zugriff auf Ressourcen und Classloaderverwaltung.
\item Serializer\\
	Allgemeiner Serialisierer (Schnittstelle)
\end{itemize}

\subsection{Map}
An vielen Stellen werden Maps benötigt um Komponenten zu konfigurieren oder zu 
steuern. Die IO-Utils stellen daher einen Mechanismus für typsichere, persistente
Maps bereit. Der Inhalt der Maps ist dabei mittels einer XML-Datei folgenden 
Aufbaus zu spezifizieren\footnote{Vgl. org.sidiff.common.io.map.dtd}:

\begin{lstlisting}
<!ELEMENT Map (MapEntry*)>
<!ATTLIST Map type CDATA #IMPLIED >

<!ELEMENT MapEntry EMPTY>
<!ATTLIST MapEntry
	key CDATA #REQUIRED 
	value CDATA #REQUIRED >
\end{lstlisting}

\section{Logging}

Das Package "`logging"' stellt einen Mechanismus bereit, mit dessen Hilfe unterschiedliche 
SiDiff-Benutzergruppen über aktuelle Ereignisse innerhalb der Software informiert werden sollen.
Die Logausgaben werden bei Bedarf mit Kontextinformationen, wie Datum, Uhrzeit, Aufrufer etc.
angereichert und "`schön"' formatiert bzw. eingerückt. Die Ausgabe und Formatierung erfolgt dabei 
entsprechend eines kontextabhängigen Ausgabekanals. Je nach Ausführungskontext können unterschiedliche
Kanäle wie Konsole, Datei, OSGI-Logger etc. verwendet werden. Der zu verwendende Ausgabekanal
wird entsprechend des Kontextes automatisch bestimmt - kann aber auch manuell gesetzt werden. 

\subsection{Klassifikation der Logausgabe}

Werden Logausgaben übergeben, so müssen diese entsprechend einer passenden Ereignisklasse klassifiziert
werden. Folgende Zuordnung ist zu beachten.

\begin{tabular}{|c|c|p{9cm}|}\hline
Event   & Zielgruppe  & Bedeutung \\\hline\hline
MESSAGE & Endanwender & Allgemeine Mitteilungen über das was gerade passiert.\\& & z.B. 'Lade model x' \\\hline
NOTICE  & Endanwender & Hinweis für fortgeschrittenen User.\\& & z.B. Abstieg in Subsequenzen etc.\\\hline
ERROR   & Endanwender & Fehlermeldung \\\hline
WARNING & Entwickler  & (Potentielle) Fehler wie 'summe gewichte !=1\\& & oder Zugriff auf Attribut fehlgeschlagen\\\hline
EVENT   & Entwickler  & SiDiff interne Ereignisse.\\& & z.B. "`Mach Created A-B"' \\\hline
SIGNAL  & Entwickler  & Native Calls etc.\\\hline
DEBUG   & Entwickler  & Informationen zum internen Zustand\\& & von Komponenten zur Fehlersuche\\\hline
\end{tabular} 
	
\subsection{Aufruf und Benutzung}

An Entwickler gerichtete Nachrichten sind durch ein \textbf{assert} zu kapseln. Dies ermöglicht die bedingte
Ausführung, was einen Laufzeitvorteil für den Endanwender darstellt.

\begin{lstlisting}
	 assert(LogUtil.print(LogEvent.WARNING,"Message",exception));
\end{lstlisting}
Sollen Entwicklernachrichten generiert werden, so muss die Auswertung von Assertions aktiviert werden. Zu diesem
Zweck muss der Java-VM \textbf{-enableassertions} oder kurz \textbf{-ea} übergeben werden.

\subsection{Konfiguration}

Das Logging kann zum Start einer Applikation über Java-Properties konfiguriert werden. Diese werden der 
Java-VM wie folgt übergeben:\\\\

\textbf{java -D\textit{PropertyName}="'\textit{PropertyValue}"'}\\\\
Die folgenden Properties können gesetzt werden:

\begin{tabular}{|c|l|l|}\hline
Property   & Argument    & Bedeutung \\\hline\hline
LOGCHANNEL & Channelname & Name des zu verwendenden Ausgabekanals \\\hline
LOGMODULES & Modulnamen  & durch "`,"' getrennt - Module die geloggt werden sollen.\\& & defaultmäßig alle. \\\hline
LOGEVENTS  & Eventnamen  & durch "`,"' getrennt - Ereignisse die geloggt werden sollen.\\& & defaultmäßig "`MESSAGE,ERROR"' \\\hline
\end{tabular}
\\\\Als Name ist jeweils auch der Wildcard "`*"' erlaubt.

\subsection{Ausgabekanäle}

Zur Ausgabe von Meldungen sind folgende Kanäle möglich:

\begin{tabular}{|l|l|}\hline
Channelname       & Bedeutung \\\hline\hline
ConsoleLogChannel & Meldungen werden auf der Konsole ausgegeben\\\hline
EclipseLogChannel & Meldungen werden an die Eclipse-Fehlerkonsole geleitet\\\hline
FileLogChannel    & Meldungen werden in eine Datei geschrieben\\\hline
OSGILogChannel    & Meldungen werden an den OSGI-Logservice übergeben\\\hline
TeePipeChannel		& Meldungen an mehrere Channels übergeben (schachtelbar)\\\hline
\end{tabular}


\subsubsection{FileLogChannel}

Der "`FileLogChannel"' benötigt den Pfad zur Protokolldatei. Dieser muss durch ein weiteres Property spezifiziert werden.

\begin{tabular}{|c|l|l|}\hline
Property   & Argument    & Bedeutung \\\hline\hline
FILENAME & Protokolldatei & Absoluter Pfad im Dateisystem\\\hline
\end{tabular}

\subsubsection{TeePipeChannel}

TODO: Wird z.Z. implementiert.

\subsubsection{EclipseLogChannel}

TODO: Wird z.Z. implementiert.

\section{Collection Utilities}
Die Java-Klassenbibliothek stellt vielfältige Containerklassen für unterschiedliche Einsatzzwecke, und mit unterschiedlichen
Eigenschaften bereit. Instanzen dieser Klassen werden häufig für den Datenaustausch genutzt. 
Dies hat oft den Nachteil, dass bei einer schrittweisen Verarbeitung (Filterung, Vereinigung etc.) eine Kopie
der Kollektion angelegt werden muss. Erschwerend kommt hinzu, dass häufig nur die ersten Elemente einer solchen n-fachen Kopie
letztendlich verarbeitet werden. Daher kann es sinnvoll sein die "`Verarbeitungslogik"' in Form von Selektoren zu implementieren
und Sichten auf Kollektionen zu definieren.\\
Ferner tritt immer wieder das Problem auf, dass Objekte einer \textit{Collection} zur Verarbeitung klassifiziert werden müssen. Diese
Problemdomäne wird ebenfalls adressiert.\\
Zusätzlich bietet dieses Paket aber auch spezielle Collection-Klassen mit speziellen Eingenschaften.

\subsection{Die Utilities}

\subsubsection{Selektoren}
Beispiel:
\begin{lstlisting}
	public static Selector<EObject> byInstance(final EClass eClass) {
		return new Selector<EObject>(){
			public boolean select(EObject item) {
				return eClass.isInstance(item);
			}
		};
	}
\end{lstlisting}
\textit{DefaultSelectors} stellt dabei allgemeine\footnote{Alles, Nichts, Teilmenge einer Aufzählung} Selektoren bereit
(Die an den entsprechenden Stellen zu verwenden sind!).

\subsubsection{Klassifikatoren}
Beispiel:
\begin{lstlisting}
	 public final static Classifier<EdgeType, Edge> EDGE_BY_TYPE = 
	 	new CollectionUtil.Classifier<EdgeType, Edge>(){ 
	 		public EdgeType classify(Edge item) {
	 			return item.getEdgeType();
	 		}
	 	};
\end{lstlisting}

\subsubsection{ClassificationUtil}
Klassifiziert übergebene Kollektionen anhand eines ebenfalls zu übergebenden Klassifikators. Das Ergebnis
der Berechnung ist eine (u.U. sortierte) Map, die als Werte Listen oder Mengen enthält. 

\subsubsection{FilterUtil}
Filtern Kollektionen gemäß übergebener Selektoren. Dabei wird eine \textbf{modifizierbare Kopie} der übergebenen
Kollektion erzeugt.

\subsubsection{ViewUtil}
Erzeugen Sichten auf die übergebenen Kollektionen. Z.B. Vereinigung, Filterung etc. Es liegt in der Natur
der Sache, dass die erzeugte Sicht \textbf{"`Read-Only"'} ist.

\subsubsection{SetUtil}

Typische Mengenoperationen (Vereinigung, Durchschnitt, Differenz) auf Sets. Dabei wird eine
\textbf{modifizierbare Kopie} der übergebenen Mengen berechnet.


\subsubsection{CollectionUtil}

Test und Konvertierung von Kollektionen. Z.B. ob zwei Kollektionen die gleichen Elemente enthalten...


\subsection{Spezielle Collections}

\subsubsection{MapWithDefault}
Diese Map erweitert (Decorator Pattern) eine gegebene Map um die Möglichkeit einen Defaultwert für nicht vorhandene
Schlüssel zu setzen.

\subsubsection{CrossMap}

Bei dieser Klasse handelt es sich um eine spezielle Implementierung einer Map, die zu jedem Wert auch den entsprechenden
Schlüssel effizient bestimmen kann.

\subsubsection{ValueMap}

Speichert zu einem Schlüssel eine Menge von Werten. Für jeden in der Map enthaltenen Wert besteht eine effiziente Möglichkeit
den entsprechenden Schlüssel abzufragen.


\section{lcs}
Generische Implementiertung einer LCS auf beliebigen Sequenzen

\section{xml}
Dieses Paket bietet Funtionen zur Verarbeitung und zur Manipulation von XML-Dokumenten, insbesondere zum

\begin{itemize}
\item Laden und Speichern von XML-Dokumenten (mit DOM/SAX+eigenem XML-Writer)
\item Auswerten von XPath
\item Validieren von XML-Dokumenten (gegenüber lokal vorliegenden DTDs durch Mapping mittels Resolver)
\end{itemize}

Die Funktionen sind wie folgt zugeordnet:

\begin{tabular}{|l|l|l|}\hline
Klasse        & Technologieeinordnung & Funktion/Einsatzkontext \\\hline\hline
XMLParser     & SAX/DOM          & Scanner zur Verwendung mit einem ContentHandler\\ & & Parser zur Erzeugung eines DOM Baumes. \\\hline
XMLDOMCreator & DOM              & Erzeugen und serialisieren eines XML-DOM \\\hline
XMLWriter     & Eigenentwicklung & Programmatische Erzeugung von XML Dokumenten \\\hline
XMLTransformer& XSLT             & XSLT Transformation von XML Dokumenten \\\hline
XMLResolver   & Global           & Verwaltet Mapping zwischen DTD-Deklarationen\\& & und internen Ressourcen fest. (zur Validierung)\\\hline
\end{tabular}

\section{Utilities}
In diesem Paket sind Hilfsklassen und Funktionen zusammengefasst, die keine größere Gruppe
von Funktionen bilden. Funktionen werden dabei i.d.R. durch einzelne Klassen angeboten.

\subsection{StringUtil}
Wandelt übergebene Objekte in eine menschenlesbare Stringrepräsentation um. Dies ist insbesondere
für die Synthese von Debug-Ausgaben\footnote{Der innere Zustand von Objekten kann formalisiert werden} nützlich, die anschließend
protokolliert werden können. Die Art und Weise dieser Serialisierung wird durch "`StringResolver"' definiert, die kontextabhängig 
konfiguriert werden können!

\subsection{ReflectionUtil}

Kapselt die Java-Reflection API und bietet komfortable (korrekt getypte) Zugriffsmethoden. Da intern das ResourceUtil verwendet wird,
ist die Quelle der Klasse transparent\footnote{Ermöglicht das reflektive Instanziieren von Klassen in fremden Bundles oder Fragmenten!}.

\subsection{StatisticUtil}

Ermöglicht es Statistiken anzulegen\footnote{Müsste mal überarbeitet werden}. Speziell
\begin{itemize}
\item Laufzeitmessungen zwischen Aufrufen (Start/Stop Timer)
\item Zählen von Aufrufen
\end{itemize}


\subsection{SiDiffUIUtil}

Adhoc GUI für schnelle Prototypen. Öffnet Fenster mit entsprechendem Text oder auch interpretiertem HTML.

\end{document}
